\section{Introdução teórica}

De modo a determinar a velocidade da luz no ar pode ser utilizada a seguinte montagem experimental.

\begin{figure}[H]
\centering
   \input{./img/exp }
\captionsetup{type=figure}
\caption{Esquema da possível montagem laboratorial}
\label{img:exp}
\end{figure}

Como podemos observar na montagem apresentada em cima, faz-se incidir um feixe 
num espelho rotativo, formando um varrimento laser.
\par
Apenas um ponto dessa linha percorre o circuito indicado, que corresponde a um 
certo ângulo do espelho. Entre o momento em que o feixe de laser incide na posição
pretendida do espelho rotativo e o momento em que este volta a incidir no espelho
a luz percorre uma distância $2d$, a que corresponde a um intervalo de tempo 
$\Delta t_c=\frac{2d}{c}$, onde 'c' é a velocidade a determinar. 
\par 
Neste intervalo de tempo o espelho deslocou-se 
$\Delta _{\omega} = t_c \cdot \omega$.  O feixe projetado na parede vai então
estar a uma distância $s=l \cdot \tan{2 \theta}$.
\par
Como $2 \theta \ll 1$ $\tan{2 \theta} \approx 2 \theta$.
do feixe projetado quando o espelho está parado. Determinando experimentalmente 
a distância $s$ e conhecendo a frequência de rotação do motor $f$ podemos 
determinar a velocidade na luz pela fórmula.

\begin{equation}
c=\frac{4 \pi f d l}{s}
\end{equation}

Se escolhermos para $d=30m$ ,$l=30m$ e $f=20kRPM$ obtem-se um valor 
esperado para $s$ na ordem do cm que é um valor fácilmente mensuravel 
no laboratório. 
No entanto, devido ás elevadas distâncias que seriam necessárias e a problemas 
de alinhamento subsquentes não se realizou a experiência.

\section{Montagem experimental}

\begin{figure}[H]
\centering
  \input ./img/lab
\captionsetup{type=figure}
\caption{Esquema da montagem utilizada em laboratório}
\label{img:lab}
\end{figure}

Utilizou-se uma unidade laser de uma impressora para realizar a montagem.
Esta continha um espelho com 6 lados no topo de um motor elétrico
que roda a alta velocidade.
Na placa de circuito impresso do motor elétrico utilizado estava o controlador
M56750 que faz o controlo do motor, este apresenta 2 entradas $\overline{ACC}$
e $\overline{DEC}$ que aceleram ou desaceleram o motor respectivamente.
\par
Quando se acelera o motor com o sinal $\overline{ACC}$ este acelera até 
a sua velocidade máxima, não havendo a possibilidade de controlar a 
velocidade.
\par
De modo a determinar a velocidade do espelho rotativo foi colocado um fotodíodo
no percurso do laser,(representado na Fig. \ref{img:lab}) que é
atravessado pelo feixe seis vezes por cada ciclo de rotação do motor.

\subsection{Circuito Amplificador}
Uma vez que a velocidade do motor é bastante elevada 
($\approx 17kRPM$) o fotodíodo é iluminado durante bastante pouco tempo, 
o que resulta num sinal fraco. De modo a amplificar este sinal, e também a anular
a iluminação elétrica com frequência de 50 Hz, foi utilizado o circuito apresentado
na Fig.\ref{img:amp}. 
No circito podem-se ver 5 estágios distintos. O primeiro trata-se de um 
amplificador de transimpedância que converte a corrente que vem do fotodíodo
em tensão com um ganho de transimpedância igual a $R_1$ o condensador $C_1$ é 
necessário para establizar o amplificador uma vez que o fotodíodo tem uma 
capacidade não desprezável.
\par
O segundo é um simples amplificador inversor com um ganho de 200. Usa-se $C_2$
para estabilizar o amplificador de modo a que este não oscile.
\par
O terceiro estagio é um filtro passa-alto \textit{Sallen \& Key}. Para atenuar
o ruído dos 50Hz bem como outras componentes de indesejáveis de baixa frequência.
\par
O quarto é um amplificador não inversor com um ganho de 100. Foi utilizada uma 
montagem não inversora para obter uma maior isolamento entre estágios.
\par
O último estágio é um {\it Schmidt Trigger} utilizado para converter o sinal 
analógico num sinal digital de 0 a 5V para servir de input ao dsPIC. Para tal
alimentou-se este último amplificador a uma tensão de +- 5V sendo que o dsPIC
dispõe de mecanismos de conversão interna no seu input capture para tornar 
o sinal digital.

\begin{figure}[H]
\centering
  \input ./img/amp
\captionsetup{type=figure}
\caption{Amplificador utilizado. Os amp-ops são TL082 os componentes estão 
	 na Tabela \ref{tab:val}}
\label{img:amp}
\end{figure}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{c|c|c|c|c}
\toprule
\hline
	$R_1$ & $100k\Omega$ && $R_8$ & $1k\Omega$   \\
	$R_2$ & $680\Omega$  && $R_9$ & $10k\Omega$  \\
	$R_3$ & $100k\Omega$ && $C_1$ & $27pF$  \\
	$R_4$ & $10k\Omega$  && $C_2$ & $3.3nF$ \\
	$R_5$ & $10k\Omega$  && $C_3$ & $10nF$  \\
	$R_6$ & $1k\Omega$   && $C_4$ & $10nF$  \\
	$R_7$ & $100k\Omega$ && $C_5$ & $1nF$   \\
\hline
\bottomrule
\end{tabular}
\caption{Valores dos componentes utilizados}
\label{tab:val}
\end{table}

\subsection{Controlador \textit{bang bang}}

O sinal digital resultante do circuito apresentado anteriormente foi ligado a um
pin de \textit{input capture} do dsPIC, onde foi utilizado para determinar a 
velocidade de rotação dos espelhos. 
\par
Através de dois pins de output foi possível
alterar o modo de funcionamento do motor entre aceleração e desaceleração. Para
além do modo de funcionamento em velocidade máxima (recomendado para a realização
da experiência em causa) foi adicionado um modo que permite ao utilizador escolher
a velocidade pretendida. 
\par
Esta velocidade é atingida por um controlador 
\textit{bang bang}. Durante a realização da experiência reparou-se que o sinal amplificado do fotodíodo tinha picos esporádicos para os quais não foi encontrada explicação e que afetavam a determinação da velocidade. 
\par
Por exemplo nesta imagem observada em laboratório onde se apresenta o sinal amplificado do fotodíodo e a saída do comparador podemos observar que o pico no sinal afeta negativamente o sinal à saída do comparador.

\begin{figure}[H]
\centering
\resizebox{\columnwidth}{!}{
\renewenvironment{figure}[1][]{\ignorespaces}{\unskip}%
\includegraphics[width=\columnwidth]{./img/erro.JPG}    
   %\input{./img/pulso.JPG}
    \unskip
}
\captionsetup{type=figure}
\caption{Distorção do sinal de saída devido a picos no sinal do fotodíodo}
\label{img:erro}
\end{figure}

Verifica-se que quando acontece este erro o período detetado pelo \textit{input capture} será o dobro do período habitual. De modo a corrigir estes erros esporádicos foi adicionada uma parte ao código que compara os últimos seis valores medidos (uma rotação completa) e verifica se houve algum erro na medição. O código implementado em laboratório encontra-se no fim deste relatório.
